\chapter{Expressions and assignment statements}

In dit hoofdstuk wordt er gekeken naar de semantische regels die de volgorde van evaluatie van operatoren bepaald. Dit wordt gevolgd door een uitleg van een mogelijk probleem met de operand evaluatie volgorde wanneer functies bijwerkingen kunnen hebben. 

\emph{Expressions} zijn vereist om berekeningen in een taal te specificeren. Om de evaluatie van expressies te begrijpen, is bekendheid met de orders van operator en operand evaluatie vereist. Associativiteit en voorrang dicteren de operator evaluatie, maar de volgorde van operand evaluatie wordt vaak overgelaten aan de programmeur.

\section{Arithmetic expressions}
Het automatisch kunnen evalueren van rekenkundige uitdrukkingen zoals wordt gebruikt bij wiskunde, wetenschap en techniek was een van de hoofddoelen van de eerste programmeertalen. Bij programmeertalen bestaan rekenkundige uitdrukkingen uit operatoren, operanden, haakjes en functie uitdrukkingen. Een operator kan \emph{unair} zijn, wat betekent dat het een enkele operand heeft. Het kan \emph{binair} zijn, wat betekent dat het twee operanden heeft. Of het kan \emph{ternary} zijn, wat betekent dat het drie operanden heeft. 

Bij de meeste programmeertalen, en ook bij Go worden de wiskundig expressies uitgedrukt met een \emph{infix}. Dit betekent dat de operator tussen de operanden staat. Het doel van een wiskundige uitdrukking is het uitdrukken van een wiskundige berekening. Bij het ontwerpen van wiskundige uitdrukkingen zijn er een aantal problemen die benadrukt moeten worden, zoals;

\begin{itemize}
	\item Wat zijn de voorrangsregels voor operatoren?
	\item Wat zijn de regels voor operator-associativiteit?
	\item Wat is de volgorde van operandevaluatie?
	\item Zijn er beperkingen op operandevaluatie-bijwerkingen?
	\item Staat de taal toe dat door de gebruiker gedefinieerde operator overbelast?
	\item Welk type mixen is toegestaan in uitdrukkingen?
\end{itemize}

\subsection{Operator precedence}
Bij het uitvoeren van wiskundige berekeningen ontstaan er problemen met het uitvoeren er van. Als je bijvoorbeeld kijkt naar de som \mintinline{text}{12 + 5 * 17}, dan kan het op verschillende manieren uitgevoerd worden. Van links naar rechts is de uitkomst \mintinline{text}{289}. Van rechts naar links is de uitkomst \mintinline{text}{97}. Bij een programmeertaal moet de hi\"{e}rarchie van wiskundige berekeningen zijn vastgesteld. De volgorde waarin de wiskundig formules worden uitgevoerd heten de \emph{operator precendence rules}.   

Bij GoLang hebben \emph{union operators} de hoogste voorrang. Omdat de ++ en -- operators statements vormen en geen expressies, vallen ze buiten de operatorhi\"{e}rarchie. Bijgevolg is statement *p++ hetzelfde als (*p)++. Voor de \emph{binary operators} zijn er 4 niveau's van voorrang. Zie tabel \ref{tab:operator-precedence} voor de niveau's en hun operatoren. De operatoren op hetzelfde niveau worden uitgevoerd van links naar rechts.

\begin{table}
\caption{Operator precendence}
\label{tab:operator-precedence}
\centering
	\begin{tabular}{l l}
		\toprule
			\tabhead{Precedence} & \tabhead{Operator} \\
		\midrule
			5 & *  /  \%  <<  >>  \&  \&\textasciicircum{} \\
			4 & +  -  |  \textasciicircum{} \\
			3 & ==  !=  <  <=  >  >= \\
			2 & \& \& \\
			1 & || \\
		\bottomrule\\
	\end{tabular}
\end{table}

Een simpele rekensom in GoLang zoals \mintinline{go}{x := 3 + 4 * 2} waarbij \emph{x} de waarde 11 krijgt door deze regels. Als deze regels niet waren ge\"{i}mplementeerd en het in de leesrichting werd uitgevoerd dan was de uitkomst 14.

\subsection{Associativity}
Wanneer een uitdrukking twee aangrenzende operators bevat die op hetzelfde niveau van voorrang zitten dan is er de vraag welke als eerste wordt uitgevoerd. Het antwoord op deze vraag word \emph{associativity} genoemd. Een operator kan een links of rechtse associativiteit hebben, dit betekent dat bij twee aangrenzende operators van hetzelfde niveau van voorrang zijn, dat de linker of rechter operator wordt ge\"{e}volueerd. Bij GoLang is dit in de volgorde van operatoren in tabel \ref{tab:operator-precedence}.

\subsection{Parentheses}
Programmeurs kunnen de regels voor \emph{precedence} en \emph{associativity} wijzigen door \emph{parentheses} (haakjes) in uitdrukkingen te gebruiken. Uitdrukkingen voorzien van haakjes hebben voorrang op de aangrenzende delen zonder haakjes. Als we vorig voorbeeld aanpassen met haakjes dan is de uitkomst anders. Voorheen was de uitkomst \emph{11} in de som; \mintinline{go}{x := 3 + 4 * 2}, maar door haakjes toe te passen (\mintinline{go}{x := (3 + 4) * 2} wordt de uitkomst \emph{11}.


\section{Overloaded operators}
Bij veel programmeer talen is worden verschillende operanden gebruikt om verschillende doelen te behalen. Bijvoorbeeld de \emph{+} operand kan worden gebruikt om integers floating operanden bij elkaar op te tellen maar als de operanden van het type strings zijn dan kan het ook worden gebruikt strings aaneen te schakelen. Het herbruiken van operators voor verschillende functies heet \emph{operator overloading}. 


\section{Type conversions}
\emph{Type conversions} kunnen zowel een \emph{narrowing conversion} zijn of een \emph{widening conversion}. Bij een narrowing conversion converteert een waarde in een type dat zelfs geen benaderingen van alle waarden van het originele type kan opslaan. Het converteren van een double naar een float is bijvoorbeeld narrowing conversion, omdat het bereik van een double veel groter is dan dat van float. Er gaat informatie verloren aangezien het aantal bits wordt verkleind. Een widening conversion converteert een waarde naar een type dat ten minste benaderingen van alle waarden van het oorspronkelijke type kan bevatten. Het converteren van een int naar een float is widening conversion, hierbij gaat er geen informatie verloren. Een voorbeeld van type conversion in GoLang is; 

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{go}
		package main
		
		import (
			"fmt"
			"math"
		)
		
		func main() {
			var x, y int = 3, 4
			var f float64 = math.Sqrt(float64(x*x + y*y))
			var z uint = uint(f)
			fmt.Println(x, y, z)
		}
	\end{minted}
	\caption{Type Conversion}
	\label{code:type-conversion}	
\end{listing}

In voorbeeld \ref{code:type-conversion} is een vorm te zien van \emph{explicit converion}. Hiermee wordt bedoeld dat er tegen de compiler wordt aangegeven naar welk type de operand moet worden geconverteerd. Bij GoLang is er alleen \emph{explicit conversion}. 

\section{Relational expressions}
Een \emph{relational operator} is een operator die de waardes van twee operanden vergelijkt. Een relationele expressie bestaat uit twee operanden en een relationele operator. De relationele expressie levert een \emph{Boolean} type, en deze kan \emph{true} of \emph{false} zijn. In sommige programmeertalen is er geen boolean waarde en word daarom een nummer gebruikt. Deze kan 1 of 0 zijn. 

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{go}
package main
import "fmt"
type T struct {
    name string
}
func main() {
    s := struct{ name string }{"foo"}
    t := T{"foo"}
    fmt.Println(s == t)  // true
    
    t1 := T{"foo"}
    t2 := T{"bar"}
    p1 := &t1
    p2 := &t1
    p3 := &t2
    fmt.Println(p1 == p2)   // true
    fmt.Println(p2 == p3)   // false
    fmt.Println(p3 == nil)  // false
}
	\end{minted}
	\caption{Relational expressions}
	\label{code:relational-expression}
\end{listing}


\section{Boolean expressions}
Een \emph{Boolean expression} bestaan uit boolean variabelen, boolean constanten, relationele expressies of boolean operators. De operators die worden gebruikt zijn logische operators zoals \emph{AND (\&\&)}, \emph{OR (||)} en \emph{NOT (!)}. Alle drie deze operators zijn \emph{lazy}, wat betekent dat \emph{||} alleen de rechter operand evalueert als de linker operand \emph{false} is, en bij \emph{\&\&} wordt alleen de rechter operand ge\"{e}volueerd als de linker operand \emph{true} is. Hieronder is een voorbeeld van hoe boolean expressions gebruikt kunnen worden.

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{go}
package main

import "fmt"

func main() {
   var a bool = true
   var b bool = false
   if ( a && b ) {
      fmt.Printf("Line 1 - Condition is true\n" )
   }
   if ( a || b ) {
      fmt.Printf("Line 2 - Condition is true\n" )
   }
   
   /* lets change the value of  a and b */
   a = false 
   b = true
   if ( a && b ) {
      fmt.Printf("Line 3 - Condition is true\n" )
   } else {
      fmt.Printf("Line 3 - Condition is not true\n" )
   }
   if ( !(a && b) ) {
      fmt.Printf("Line 4 - Condition is true\n" )
   }
}
	\end{minted}
	\caption{Boolean expressions}
	\label{code:boolean-expression}
\end{listing}

\section{Short-circuit evaluation}
Een \emph{short-circuit evaluation} van een expressie is een waarin het resultaat wordt bepaald zonder het evalueren van alle operanden en/of operators. Bijvoorbeeld bij het uitvoeren van een boolean expressie met een AND operator. Als de linker operand al de waarde \emph{false} heeft, dan is het niet nodig om de rechter operand te evalueren. Het resultaat van de expressie is ongeacht de rechter operand altijd \emph{false}. Bij GoLang wordt er gebruik gemaakt van short-circuiting. In code voorbeeld \ref{code:short-circuit-expression} is het bewijs hiervan te zien.

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{go}
package main
import "fmt"

func val1() bool{
    fmt.Println("val1 gets called")
    return true
}

func val2() bool{
    fmt.Println("val2 gets called")
    return false
}

func main(){
    if val1() && val2() {
        fmt.Println("Shouldn't print")
    }
    if val2() && val1() {
        fmt.Println("Shouldn't print")
    }
    if val1() || val2(){
        fmt.Println("The boolean expression is true")
    }
    if val2() || val1(){
        fmt.Println("The boolean expression is true")
    }
}

// Output:
// val1 gets called
// val2 gets called
// val2 gets called
// val1 gets called
// The boolean expression is true
// val2 gets called
// val1 gets called
// The boolean expression is true
	\end{minted}
	\caption{Short-circuit evaluation}
	\label{code:short-circuit-expression}
\end{listing}

